\documentclass[12pt, letterpaper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\linespread{1.3}

\begin{document}

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.65]{logos.png}
\end{center}

\vspace{20mm}

\begin{center}
    \begin{Huge}
        \textbf{SlothUnit}
    \end{Huge}

    \vspace{30mm}

    \begin{Large}
        \textbf{Grado en Ingeniería Informática}\\
        Proyecto de Fin de Grado\\
        \vspace{1mm}
        Diciembre de 2016
    \end{Large}

    \vspace{70mm}

    \begin{large}
        \textbf{Autor:} Daniel José Ojeda Loisel\\
        \textbf{Tutor:} José Juan Hernández Cabrera\\
        \vspace{1mm}
        Departamento de Informática y Sistemas
    \end{large}
\end{center}

\newpage


\chapter*{Agradecimientos}
Cuando tenía 11 años siempre que tenía un par de horas libres en casa se las dedicaba a jugar a la play. Un buen día, mi hermano me prestó todos sus videojuegos, y entre ellos estaba el Final Fantasy X. Nunca había probado un juego similar antes y siempre digo que es mi juego favorito aunque no sea al que más horas le he dedicado. Junto con el juego, venía un DVD con entrevistas a los desarrolladores. Viendo todo el amor que habían puesto en el juego y habiéndolo experimentado, ese día a tan temprana edad ya supe que en mi futuro querría ser un desarrollador, para poder brindarle a otras personas lo mismo que me dio Squaresoft a mí.\\

Por ese lado y aunque creo que nunca se lo había comentado, muchas gracias a mi hermano Claudio por prestarme esos juegos y por todos esos días que pasamos juntos de pequeños.

Desde que tengo memoria, siempre he crecido en un entorno seguro, en el que mis padres me daban margen para tomar mis propias decisiones y cometer errores. Por suerte creo que no he cometido muchos, y tengo que agradecerles el que hoy en día sigo disfrutando de una atmósfera familiar de mente abierta con debates en lugar de discusiones. Muchas gracias a mi madre Pascale y a mi padre Manolo por no pasar un día en el cual no pudiese recurrir a ellos y por nunca cerrarme una puerta, sino abrirme todas las posibles.

Por supuesto en este apartado también tengo que hacer mención de mi primo Ludo, mi tía Fa y mi tío Severino. Hasta que no fuimos mayores de edad no pasó un verano sin que nos fuéramos a pasar un par de semanas mágicas a su casa, muchos de mis mejores recuerdos están con mi primo en esos días.\\

A lo largo de mi paso por la universidad no habría podido pedir mejores compañeros. Es un hecho que prácticamente la mitad de mi carrera le corresponde a Juan. No habrá pasado una práctica que no hayamos hecho juntos ni un examen para el que no hayamos estudiado juntos hasta que elegimos distinta especialización. Pero más allá de eso, Juan y yo siempre hemos estado muy alineados. Fue la persona con la que evolucioné como desarrollador, fue el primero en investigar nuevas metodologías y en explorar prácticas técnicas. Siempre recordaré con orgullo el primerizo y desastroso TDD que practicamos para la práctica final de FSI, muchas gracias por todo!

Gracias a Erik, Migue, Jorge, Román y Uri por ese maravilloso primer viaje a Japón. No puedo pasar de largo sin hacer especial mención a Migue, y seguiré escribiéndolo sin ele. Seguramente tengamos uno de los chats de Telegram más largos del mundo, gracias por todos esos debates de diseño sin importar la hora del día, por todo el 9gag y los vídeos chorras. Y por supuesto por las múltiples comidas y cenas juntos. Las tardes que pasamos en la universidad todos incluyendo a Ronny, José y Angelo siempre fueron geniales, el núcleo de aprendizaje que se formó en esas tardes fue espléndido. Gracias a Ronny por transmitir tanta pasión y ganas de aprender, a José por las ganas que le pone a captar gente nueva, formar comunidad y compartir mi shortcut-manía, y a Angelo por elegir UE4 igual que yo, juntos en un mar de Unity.\\

A día de hoy Ronny, Migue y José se han convertido en compañeros de trabajo. Si me pusiese a escribir lo mucho que agradezco su amistad llegaría al límite de 100 páginas de la memoria. Las tardes en el piso por donde se echa en falta a Rubén siempre serán los mejores momentos, compartiendo conocimiento, ideologías, pasión por el desarrollo y la vida misma. Muchísimas gracias y nos vemos mañana en el piso :).\\

Hubo una época donde pensaba que sólo me gustaba el desarrollo de videojuegos hasta que se dio un punto de inflexión en mi trayectoria, el curso de TDD al que nos invitó Carlos. Infinitas gracias por redescubrirme mi pasión por el desarrollo, ese curso significó para mí muchísimo. Gracias Carlos por tu increíble personalidad, filosofía de vida y por otorgarme la oportunidad de formar parte de Codesai.

Gracias a todos los compañeros del equipo de Codesai, a Fran por el flipante pensamiento lateral y los magníficos chistes, a Modesto por esa increíle capacidad técnica y disponibilidad a todas horas, a Alfredo por las mejores definiciones y explicaciones que se puedan escuchar, a Luis por tal control de la productividad, simplicidad y efectividad, a Antonio por el inexplicable flow que surge producto de comentarios certeros y focus, y finalmente a Manuel por esa increíble pasión y dedicación por el aprendizaje, la lectura y la profesión.\\

Y mira que no quería alargarme, pero no puedo finalizar sin agradecerle a toda la comunidad de Software Craftsmanship, a los participantes en Gran Canaria, la gente de Pamplona, Barcelona y Valencia y a los asistentes que he conocido en todos los eventos. Gracias a Sandro por desmitificarse y junto con Mash aconsejarnos sobre la comunidad en repetidas ocasiones, y a Juan Lladó por esa genial tarde en Mallorca a partir de la cual podría surgir una nueva comunidad.\\

\textbf{\textit{Muchísimas gracias}}

\newpage


\tableofcontents

\newpage


\chapter{Objetivos y motivación}
\section{Objetivos}
Hoy por hoy la tecnología avanza a un ritmo trepidante. Múltiples librerías, frameworks e incluso algunos lenguajes de programación ven la luz cada mes. En este entorno de rápida evolución los lenguajes antiguos parecería que van quedando obsoletos. Sin embargo, C y C++ siguen siendo de los lenguajes con más líneas de código escritas en el mundo. Esto se debe en buena parte a su amplio uso hasta que surgieron Java, C\#, Python u otros, pero también porque cubren unas necesidades que el resto no acaba de abarcar, que es esencialmente el rendimiento y la optimización de recursos(tiempo, memoria, etc).\\

C++ sigue siendo usado hoy en día especialmente por el sector de los videojuegos, donde los motores gráficos y de física exigen un muy alto rendimiento obtenido gracias a una base de código optimizada al más bajo nivel. Junto con C se disputa la posición prominente dentro de los lenguajes más usados para aplicaciones críticas. El lenguaje ha seguido evolucionando intentando adoptar nuevos elementos, entre ellos algunos que han surgido dentro de los lenguajes más modernos, y se conoce como \textit{Modern C++} a partir de las especificaciones de C++11, 14 y 17.\\

Junto con la evolución de C++ y de la comunidad de desarrollo han surgido varios frameworks de test que ayudan a comprobar que el código escrito funciona correctamente y cumple con los requisitos establecidos. Por otro lado, dentro de las prácticas técnicas que abarca la metodología ágil Extreme Programming ha surgido el Test Driven Development para hacer del testing no sólo una herramienta de cobertura de código, sino también una herramienta que ayuda en el diseño. Dentro de la evolución del software también nos encontramos una evolución en la concepción del desarrollo, donde se prioriza la legibilidad y mantenibilidad del código antes que la optimización prematura, para luego abordar los problemas de optimización a futuro cuando la base de código sea mucho más sólida.\\

Junto con ese cambio de ideología llegan nuevos frameworks de test como \textit{Catch} o \textit{Google Test} que intentan ser más semánticos para lograr una mejor legibilidad y mantenibilidad de los tests y así llegar a ser prácticamente como una documentación del código mismo, donde cada test especifica una regla de negocio que se encuentra funcionando en nuestro software.\\

\section{Motivación}
Los frameworks de test para C++ ya existentes desde los antiguas a los más modernos tienen todos un punto en común, y es que recurren al uso de las \textbf{macros del preprocesador de C/C++} para registrar y lanzar los tests. En otros lenguajes más modernos, esto se hace mediante \textbf{reflection}, que es la capacidad del código de leerse a sí mismo mientras se ejecuta (es decir que durante la ejecución podemos buscar las clases y métodos que forman parte del ejecutable y acceder a ellos). Por desgracia, C++ no cuenta con reflection, sin embargo ésta se puede emular de dos formas:

\begin{enumerate}
    \item{Mediante el propio uso de macros específicas que en tiempo de ejecución registran las clases en una estructura definida}
    \item{Mediante la autogeneración de código que será la encargada de registrar las clases sin el uso de macros}
\end{enumerate}

En efecto, la primera opción es la que se emplea en múltiples frameworks de test para C++. Sin embargo, esto le da un duro golpe a la legibilidad, mantenibilidad y libertad del usuario a la hora de escribir tests, pues todo el código de test tiene que ir sujeto a macros y le impide escribir C++ normalmente. Podríamos decir que, según el framework que usemos, para escribir tests casi hay que aprender otro lenguaje de programación.\\

Esto último representa mi motivación para realizar este trabajo de fin de grado, que es poder implementar la reflection en C++ mediante autogeneración de código de forma que el usuario disfrute de una mayor comodidad al escribir los tests. Especialmente, que pueda escribir los tests usando código que le es familiar de C++ y con una mayor claridad. La autogeneración de código permite una gran libertad en su implementación para poder escribir tests más semánticos y legibles, puesto que las posibilidades que entraña no se hallan limitadas al uso de macros, sino de toda la base de código de C++.

\section{Estado actual}
En su estado actual, SlothUnit es un framework de tests sencillo que ya permite la escritura de tests básicos mediante autogeneración de código. Entramos en más detalle en el capítulo acerca de los Resultados y en el de la Arquitectura y metodologías.

\newpage


\chapter{Validación del Software mediante tests}
\section{Importancia de los tests}
Hay que notar que los tests son tan importantes de mantener como el propio código de producción, y por este lado es importante que cuanto más mantenibles sean, mejor. Ello reduce los costes de desarrollo y la línea en la que avanza SlothUnit intenta aliviar un poco ese coste.\\

Se suele considerar que el único propósito de los tests es asegurarse de que el programa funcione correctamente. Los tests implican más que eso, son una pieza que faltaba en antiguas metodologías de desarrollo en cascada e implican prácticamente un cambio de paradigma en la programación. Los tests nos aportan múltiples ventajas, entre ellas:

\begin{itemize}

    \item{\textbf{La protección frente a regresiones} provee seguridad y confianza. Los tests nos aportan un feedback muy rápido sobre los últimos cambios que hemos hecho. Si la cobertura de tests es buena enseguida nos saltarán errores si nos hemos equivocado en algo. En softwares a gran escala es imposible retener todo el código en la cabeza y un cambio que hacemos hoy bien puede romper uno que hicimos hace un año. Tener un test que cubre esa parte del código permite que el cambio destructivo que hemos introducido nunca llegue a producción.} 

    \item{Nos sirven como \textbf{documentación} cuando los tests están bien escritos, siendo descriptivos y legibles. Para cada feature que se pide desde negocio hay una serie de tests que abordan reglas de negocio. Un desarrollador que se incorpore al equipo podrá adrquirir muy fácilmente el conocimiento necesario para poder contribuir leyendo los tests que hemos escrito previamente.
    Los tests tienen que ser mantenidos conjunto con el código de producción y por tanto son mucho más fiables como documentación que los comentarios, una wiki o una página web dedicada. Dado el caso de que una funcionalidad de nuestro software cambie, los tests también tienen que cambiar y por tanto los reafirma como una documentación fiel y actualizada. Esto no implica que una vez tenemos tests no haya que escribir una buena documentación para los usuarios del software, lo cual es también muy importante de cara al usuario final. Pero para el programador que participa en el desarrollo, los tests son un recurso irremplazable para informase acerca de la base de código.}

    \item{Nos otorgan \textbf{protección ante sistemas externos}. Algo muy común es aislarnos de todo aquéllo que sea externo a nuestro código mediante un nivel de indirección que tenemos testado. Todo nuestro código pasa por esa capa antes de llegar a usar el código externo, y así el día que actualicemos nuestras dependencias externas sabremos enseguida si nuestro software va a seguir funcionando perfectamente o no debido a la actualización.}

    \item{Finalmente nos sirven como \textbf{herramienta de aprendizaje}, un uso de los tests que no se suele tener en cuenta es la comprobación del comportamiento esperado de una librería externa. Al explorar una API, un framework o una librería se pueden recurrir a los tests para aprender mucho sobre ella, para ver si hemos entendido sus distintas partes y garantizar que el uso que le damos nos va a dar los resultados que buscábamos.}

\end{itemize}

\section{Tipos de test}
Hay múltiples categorías de tests y podemos extendernos en gran medida si abarcamos todas las definiciones que aportan distintos desarrolladores de software. Vamos a ver los tres tipos más reconocidos:

\begin{enumerate}
\item{Tests unitarios}
\item{Tests de integración}
\item{Tests end to end (E2E)}
\end{enumerate}

En primer lugar, los tests unitarios prueban una funcionalidad concreta y nada más. Son tests aislados que deberían funcionar sin importar el orden en el que son ejecutados, tienen que ser independientes del resto. Es el tipo de test más común y en un proyecto estará presente en una notable mayor cantidad. También deben cumplir con un ciclo de feedback rápido, ejecutándose cuanto más rápido mejor de forma que se puedan lanzar cientos de ellos y obtener los resultados en segundos. Acorde a todo lo mencionado, cuanto más corto y específico sea un test unitario mejor.\\

En segundo lugar tenemos los tests de integración. Se hallan en menor cantidad que los unitarios y se caracterizan por probar más de una capa de nuestro software. Estos tests son más costosos, su ejecución va a consumir más tiempo, van a ser más largos de escribir y más difíciles de mantener. Pero su coste está justificado, pues nos aportan una gran seguridad con respecto al test unitario al pasar por varias capas del software.\\

Finalmente tenemos los tests end to end, que son aquéllos que pasan por todas las capas del software, desde el punto de entrada hasta lo más profundo del mismo. Estarán presentes en menor número, por debajo de los tests de integración. Son los más costosos de escribir mantener y ejecutar pero de nuevo su coste es justificado.\\

Es muy importante tener algunos tests end to end y varios tests de integración en todo software aparte de los tests unitarios. De por sí sólos, estos últimos nos aseguran que todas las reglas de negocio están correctamente implementadas y funcionan por separado, pero no que el software funcione en conjunto. Para ello tenemos los de integración y más allá los end to end. Es importante darles el mismo cuidado a cada uno. Todos los tests deberían tener un buen naming, buena semántica y transmitir lo que están probando sin posibilidad de duda.\\

Vamos a ver un ejemplo con un software real para una mejor comprensión de cada tipo de test. Tenemos que desarrollar una API para una agenda de oficina donde el usuario puede programar llamadas a clientes. Tendrá una interfaz web y una base de datos propia, pero estará sincronizada con Google Calendar y Outlook, y cualquier persona podrá integrarla en su software por lo que por comodidad desarrollaremos un cliente que envuelva la API.\\

En este caso de ejemplo, tendremos múltiples tests unitarios para cubrir las reglas de negocio, como puede ser la creación de una llamada o la posposición de la misma. Haremos hincapié en los tests de integración para testar el almacenamiento en la base de datos y sobretodo la sincronización con Google Calendar y Outlook que son sistemas externos al nuestro. Por último tendremos algunos tests E2E donde llamaremos al cliente de nuestra API y comprobaremos que el mensaje llega desde el cliente, pasando por la API hasta nuestro dominio y se almacenan los datos en nuestra base de datos.

\section{Cobertura de código}
La cobertura de código es un indicativo de lo que abarcan nuestros tests, representadp mediante un porcentaje. Una cobertura del 100\% implica que nuestros tests hacen llamadas a todas las líneas de nuestro código, o visto de otra manera, que no hay ninguna línea de código por la que no esté pasando un test.\\

Llegar a una cobertura del 100\% no es necesario, se puede pensar que a mayor cobertura mejor, pero es un hecho que hay partes automáticas como puede ser el código generado por un IDE (getters, setters, equals) o partes sin lógica (controllers, mappers sencillos) que a menudo no requieren de tests. Hay que evaluar cuándo nos conviene testar, porque cada test implica un coste de desarrollo y mantenimiento que en ocasiones no estará justificado.

\section{Test Driven Development}
Abreviado como TDD, se trata de una de las prácticas técnicas recogidas en la metodología ágil Extreme Programming desarrollada por Kent Beck con ayuda de Ward Cunningham y Ron Jeffries a finales de los 90. Fue publicada en el libro de mismo nombre Extreme Programming escrito por Beck en Octubre de 1999.\\

SlothUnit está pensado para aportar una legibilidad y mantenibilidad de los tests que no llegan a ofrecer otros frameworks de test para C++ basados en macros. Pero en su desarrollo también hay muchas implicaciones derivadas del TDD, del cual soy practicante. Considero que tener unos tests con código semántico e idiomático, ocultando de cara al usuario el código que genera la reflection puede aportar valor a la hora de desarrollar usando TDD.\\

Al hablar de TDD, lo primero que viene a la mente son los tres pasos que implica:

\begin{enumerate}
    \item{Escribir un test para la siguiente parte de la funcionalidad que vamos a añadir.}
    \item{Escribir el código para pasar el test.}
    \item{Refactorizar tanto el código nuevo como el antiguo para estructurizarlo y hacerlo mantible.}
\end{enumerate}

Estos pasos suelen asociarse con el \textbf{Rojo, Verde, Refactor} que son la faceta más conocida del TDD. En otras palabras, se puede describir como escribir un test en rojo, hacerlo pasar en verde y refactorizar el código. Durante el desarrollo, iteramos una y otra vez sobre este modelo hasta que cada funcionalidad y finalmente el software queda completo. Visto así, el TDD puede parecer una práctica fácil de aprender y emplear en nuestro día a día, pero estas bases son sólo la superficie. Es muy difícil hacer un buen TDD, hay muchas cosas que tener en cuenta a lo largo del flujo de trabajo y se dan múltiples matices que nunca se resuelven del mismo modo. Al TDD le acompañan una serie de formas de pensar, diseñar y escribir código conjunto a varias prácticas que se pueden seguir o no en base a la situación y que implican una gran complejidad para el iniciado en TDD.\\

Escribir una TODO list antes de abordar cada funcionalidad es un paso que algunos practicantes siguen. Esto fuerza al desarrollador a pensar sobre el problema y sus implicaciones antes de ponerse a escribir código, planteando y resolviendo dudas sobre el dominio y la funcionalidad, obteniendo como resultado un mayor conocimiento del negocio y una implementación probablemente más \textbf{sencilla}.\\

Los baby steps son un factor muy importante y una de las cosas más difíciles a la hora de escribir los tests. El orden de los tests y su magnitud afectan mucho a la implementación que surge. Elegir un paso muy grande o incorrecto puede retrasar la obtención del verde y a veces implica que estamos abordando el problema de forma errónea. Aquí los baby steps bien elegidos nos ayudan a obtener un \textbf{flujo de trabajo constante}, motivando al desarrollador y si prestamos atención podemos darnos cuenta sobre si la dirección que estamos tomando es correcta o no.\\

Pasar el test con el mínimo código posible nos puede aportar una \textbf{gran simplicidad} en nuestro software. Al abordar el típico Rojo, Verde, Refactor también podemos aprovecharnos de la generalización del código con este fin, y para ello podemos recurrir al \textbf{Transformation Priority Premise} expuesto por Uncle Bob.\\

Testar nuestro código usando TDD nos fuerza a clarificar nuestra ideas sobre lo que queremos que haga el software, y nos aporta un feedback muy rápido sobre la calidad de nuestras ideas para el diseño. El TDD tras mucha práctica nos puede ayudar a \textbf{diseñar} si sabemos ``escuchar a los tests''. Si algo es difícil de testar, probablemente el diseño no está fino y haya que hacerlo más modular. Hay una presión evolutiva ligada a los tests que ayuda a emerger un buen diseño si sabemos identificar los problemas que derivan de la escritura de los tests y qué hacer para solucionarlos, con el fin de obtener un código \textbf{más cohesivo y menos acoplado}.\\

Espero que con las ventajas que podría aportar SlothUnit este \textbf{proceso de diseño} que puede implicar el TDD se vea reforzado.

\newpage


\chapter{Frameworks de Test}
\section{Para C++}
Como ya se ha mencionado en otras ocasiones, existen múltiples frameworks de test para C++. Entre los más famosos se hallan CppUnit, Google Test y últimamente Catch. La mayoría de los frameworks de test de C++ a pesar de ofrecer muchas funcionalidades y ser avanzados son bastante rudimentarios en lo que a facilidad de uso se refiere. Los usuarios de estas librerías de test tienen que enfrentarse a una complejidad bastante elevada para poder escribir sus tests y esto aumenta el coste.\\

CppUnit ofrece una alternativa bastante clásica para testar en C++. Está inspirado en JUnit pero recurre a las macros y se halla un poco anticuado. Aunque el código para la escritura de los tests se asimila a las clases normales de C++, todavía recurren a la herencia de clases de Test y registro manual de los tests que dificultan la lectura de los tests y ensucian en cierta medida el código. Al contrario que JUnit, no se ha actualizado para eliminar estos problemas.\\

Google Test ofrece un framework de test muy completo y avanzado pero totalmente basado en macros. Aunque ya hay herramientas para hacer el flujo de trabajo más sencillo como la integración con ReSharper C++ para Visual Studio, siguen siendo tests que no disfrutan de una gran semántica y ello puede aumentar el coste de mantenimiento.\\

Catch por otro lado es más innovador, aunque sigue siendo totalmente basado en macros se enfoca en Behavior Driven Development. Los tests sin embargo se declaran de forma global y esto limita al desarrollador pues no puede aprovecharse de un contexto localizado para darle una mejor semántica a sus tests o aislar capas internas de test.

\section{En lenguajes más modernos}
Kent Beck, el creador de Extreme Programming desarrolló JUnit hace años y desde entonces el framwork ha ido evolucionando haciendo uso de herramientas más modernas en los lenguajes y procurando proveer una mejor API de uso para los usuarios. Corriendo en la Java Virtual Machine han surgido otros lenguajes como Groovy, Clojure o Scala con sus propios frameworks de Unit Testing que ahora se usan a veces para testar Java también. Entre estos está Spock para Groovy.\\

En .NET surgieron xUnit y NUnit. Para éste último tenemos FluentAssertions que le otorga una semántica a los tests fantástica gracias al uso de los Extension Methods en C\#. De nuevo priman la legibilidad de los tests. Finalizamos con javascript donde tenemos múltiples frameworks como Jasmine, que a pesar de ser bastante semántico se ve superado por Mocha y Chai. También se halla Cucumber para BDD. En javascript la libertad que nos provee el lenguaje basado en funciones permite alcanzar unos tests muy bien escritos que describen exactamente lo que están probando, siempre que el desarrollador lo procure.

\newpage


\chapter{Resultados}
\section{SlothUnit}
SlothUnit surge como proyecto innovador respecto del resto de frameworks de testing en C++. La implementación de reflection mediante autogeneración de código es un concepto ya existente pero no aprovechado para los tests. Aunque es un proceso más complejo, se está adoptando últimamente debido a la gran sencillez que otorga a la hora de programar para el usuario. Al fin y al cabo, lo que queremos es que el desarrollador se encuentre cómodo y tenga el mejor flujo de trabajo posible pues es lo que aporta valor a una empresa.\\

Dadas sus características, SlothUnit se enfrenta a dos \textbf{problemas} principales cuando lo comparamos con otros frameworks basados en macros:

\begin{itemize}
\item{El nivel de complejidad en el desarrollo es más alto}
\item{Es menos óptimo pues requiere de una compilación extra}
\end{itemize}

Pero las \textbf{ventajas} que aporta con respecto a estos útlimos son múltiples:

\begin{itemize}
\item{Una mayor facilidad para escribir y mantener los tests}
\item{El código requerido para especificar tests es mínimo}
\item{Una sintaxis más expresiva y legible}
\item{Gran libertad a la hora de extender el framework}
\item{Menos problemas para actualizar la API de uso}
\end{itemize}

Y si volvemos a los problemas que supone, en primer lugar \textbf{la complejidad que implica está justificada}, pues aunque el coste de su desarrollo sea alto, disminuye el coste de desarrollo de aquéllos productos que lo empleen. Durante los últimos años se ha hecho mucho énfasis en productos que automaticen tareas y provean mayor productividad a los desarrolladores. SlothUnit apuesta por unirse al conjunto de herramientas que hacen nuestro trabajo más sencillo, donde podamos centrarnos en el código que aporta valor al negocio.\\

El problema de optimización es algo que según avanza la tecnología va quedando cada vez más obsoleto. Tengamos en cuenta que la compilación extra no supone más que algunos segundos. Hoy en día ya se dan compilaciones mucho más veloces que sólo revisan los archivos que han sido cambiados (entre otras técnicas) y disminuyen el tiempo de compilación en gran medida. Si comparamos este tiempo con el que nos ahorramos al tener que escribir menos código repetitivo para registrar los tests no queda mucho margen. Y si le sumamos una mayor facilidad para escribir y mantener los tests, por no hablar de una mejor semántica en los mismos, podemos decir que \textbf{este tiempo ya no supone un coste sino un beneficio}.\\

Por último comentar que es cierto que los frameworks de tests ya existentes son mucho más avanzados cuando los comparamos con el estado actual de SlothUnit. Sin embargo todo es cuestión de tiempo, este framework recién sale a la luz y aporta innovación al entorno de testing en C++. Dadas las ventajas que ofrece, puede representar la punta de la lanza para que otros frameworks empiecen a adoptar las estrategias que sigue.\\

\textit{Y sobretodo, espero que los valores con los que surge SlothUnit, como son la \textbf{facilidad de uso, mantenibilidad y expresividad  del código}, puedan inspirar a otros desarrolladores para aplicarlos en sus proyectos}.\\

SlothUnit se inspira en frameworks ya existentes, pero es un proyecto ambicioso que busca mejorar lo actual, innovar e ir más allá.

\section{Publicación}
Cada vez más proyectos están pasando a ser open source. El propio Microsoft que hace unos años tenía todo su software privatizado es ahora uno de los mayores contribuidores en la plataforma GitHub. La última tendencia es el software open source y se demuestra que la comunidad de desarrolladores a nivel mundial está muy dispuesta a ayudar y colaborar en pequeños y grandes proyectos.\\

Actualmente SlothUnit se halla en la versión 0.1.2. Es un proyecto alojado en GitHub y será Open Source a partir de la versión 0.2.0. publicado bajo la licencia MIT. El proyecto ya ha despertado el interés de algunos compañeros a los que les he contado las bases que lo sostienen y las ventajas que puede aportar a la comunidad de C++. Está dentro de mis planes darle algo de publicidad a SlothUnit e intentar atraer a otros desarrolladores para que participen en el framework, de forma que juntos podamos elaborar un mejor producto.

\section{Cómo se usa}
Todo framework de testing requiere de una configuración del entorno de desarrollo. En el caso de C++ existen múltiples posibilidades, algunos frameworks se reparten como single headers o como header-only y otros se reparten con archivos .lib, .dll y una serie de headers. Últimamente se está recurriendo a gestores de paquetes para automatizar la instalación, que en el caso de C++ se emplearía el NuGet Package Manager. La mejor opción es sin duda el usar un gestor de paquetes puesto que nos instala las dependencias ahí donde abramos el proyecto y no requieren de ninguna configuración específica más allá de que figuren entre los paquetes instalados.\\

A pesar de que el trabajo no incluía por objetivo ninguno de estos métodos de reparto, sí he querido trabajar esa parte para ser fiel a uno de los principios de SlothUnit que es la facilidad de uso. Sin duda contemplo trabajar un paquete en NuGet a futuro, pero por ahora me he decantado por otra opción casi igual de efectiva pero más simple. Puesto que por ahora SlothUnit está orientado a un uso en Visual Studio que es uno de los IDEs más extendidos para C++ en Windows y el que empleo principalmente para desarrollo, tenemos la posibilidad de usar Project Templates.\\

\subsection{Configuración del entorno}
Los Project Templates nos permiten extender el IDE, de forma que una vez instalados podemos crear un proyecto nuevo basado en una plantilla previamente creada y configurada. De esta forma, la instalación se hace muy sencilla. Aunque es específica de Visual Studio nos es muy útil en el estado actual de SlothUnit.\\

Así pues, configurar el entorno para usar el framework de test es tan sencillo como crear un nuevo proyecto con la plantilla de SlothUnit que previamente he desarrollado e instalado en Visual Studio y añadir la carpeta que contiene SlothUnit en el directorio de la solución.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.88]{environment_project.png}
\end{center}

Por tanto ya tenemos, en unos pocos segundos, un proyecto de test con SlothUnit. Una vez hecho esto, podemos usar otra plantilla para añadir una clase de test.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{environment_newclass.jpg}
\end{center}

\subsection{Escritura de tests}
Para identificar un método de test, escribimos \texttt{Test()} encima del método y listo, es así de sencillo y no estorba para nada en el código.\\

Claro que si entramos un poco más en detalle, tiene que ser dentro de una clase, declarada en un header de nuestro proyecto de test que incluya SlothUnit. Pero esto último corresponde al flujo de trabajo normal en C++ y es familiar para incluso el programador recién iniciado en el lenguaje.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{tests_empty.jpg}
\end{center}

Cumplimos de nuevo con la facilidad de uso que buscábamos para SlothUnit y también con la semántica. \texttt{Test()} es una anotación disfrazada de macro. En tiempo de compilación se traduce a una anotación que puede tener múltiples propiedades, lo cual está hecho pensando a futuro en el framework. Se trata de un acercamiento similar al de NUnit en el cual nos inspiramos, pero ligeramente mejorado puesto que pasamos las propiedades como parámetros a la macro en una sola línea, mientras que en NUnit hay que amontonar los atributos uno detrás de otro. Aclarar que una propiedad en el contexto de SlothUnit equivale a un atributo en el contexto de C\# con Nunit.\\

Actualmente, podemos comprobar \texttt{bools, ints, floats} y \texttt{strings}. La sintaxis se inspira en el framework de test jasmine y un poco en FluentAssertions.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.88]{tests_assertions.png}
\end{center}

Veamos un ejemplo real de un test en el que queremos comprobar que no se puede curar a un personaje muerto:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.87]{tests_example.png}
\end{center}

En cuanto ejecutemos los tests, si fallan algunos nos indica exactamente los que han fallado y por qué:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.88]{tests_red.png}
\end{center}

Mientras que si todos pasan correctamente vemos el siguiente mensaje:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.88]{tests_green.png}
\end{center}

\newpage


\chapter{Arquitectura y metodologías}
\section{Criterios de Diseño}
A la hora de diseñar SlothUnit siempre he tenido por objetivo escribir un código legible, expresivo y mantenible. Un diseño simple y fácil de entender, encapsulando la complejidad y estableciendo un uso de la misma simétrico para conseguir una cierta familiaridad con el código complejo de forma que no haya que entenderlo múltiples veces bajo distintas formas.\\

Al desarrollar la API he tenido en cuenta la opinión de varios compañeros a los que les he cuestionado acerca de la misma, buscando obtener un feedback rápido de las ideas que se me iban ocurriendo. La sintaxis final fue una mezcla de varios frameworks de test, intentando recoger lo mejor de cada uno.

\section{Frameworks de inspiración}
Para cada uno de ellos vamos a ver un pequeño ejemplo de código de test que siempre va a ser el mismo. Obtenido de la Kata Bowling, prueba que dadas cuatro tiradas de 1 punto, la puntuación total será de 4 puntos. Junto al ejemplo veremos un inciso del funcionamiento del framework y en qué inspiró a SlothUnit.

\subsection{JUnit}
JUnit se basa en reflection mediante las anotaciones de Java. Posee distintas formas de realizar assertions dependiendo de los paquetes que usemos. En el ejemplo, usamos el \texttt{assertThat(score, is(4))} en vez de el \texttt{assertEquals(score, 4)} pues queda más legible. El test está definido por la anotación \texttt{@Test}. Esta sencilla forma de declarar tests dentro de una clase del lenguaje se repite en otros frameworks y era uno de los objetivos a recoger en SlothUnit.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{example_junit.jpg}
\end{center}

\subsection{NUnit con FluentAssertions}
NUnit también está basado en reflection mediante atributos de C\#, como vienen siendo \texttt{[TextFixture]} para la clase de test y \texttt{[Test]} para el método de test. Lo más destacable es el uso de FluentAssertions, por lo que la línea del assertion queda muy legible. SlothUnit también nace con un intento de conseguir tal legibilidad, aunque C++ no soporta todavía los extension methods como para conseguirlo. A futuro es algo que se podría implementar mediante la autogeneración de código, aunque habrá que considerar si dicha funcionalidad merece la pena dada la complejidad para introducirlo.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{example_nunit.jpg}
\end{center}

\subsection{Jasmine}
Al no poseer extension methods en C++, quise buscar otra forma expresiva de escribir assertions. Jasmine es un framework para javascript con una sintaxis que me gustó y decidí replicar para SlothUnit. En este caso usamos ES6.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{example_jasmine.jpg}
\end{center}

\subsection{Catch}
El punto fuerte de Catch es el Behavior Driven Development. Podríamos hacer tests de forma similar mediante las macros \texttt{TEST\_CASE} y \texttt{SECTION} pero aprovechando los \texttt{SCENARIO} para BDD le sacamos todo el jugo. Aunque estos escenarios son una idea muy buena, están mejor logrados en el siguiente framework que sería Spock para groovy. Esta vez es la falta de contexto local en Catch lo que motiva la creación de SlothUnit, así como la mejora a futuro de la parte de BDD. Es muy difícil y contraproducente escribir funciones que aporten expresividad dentro de las macros que provee, aparte de que todo es global.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{example_catch.jpg}
\end{center}

\subsection{Spock}
Con Spock podemos usar Behavior Driven Development de una forma muy intuitiva y cómoda. Al contrario que Catch, simplemente define las cláusulas \texttt{given:} \texttt{when:} y \texttt{then:} y deja que el código, que en Groovy siendo dinámico puede ser muy expresivo, sea el que defina cada una. Ésta conjunto con otras como \texttt{expect:} y \texttt{where:} para los test parametrizados son algo que se podría conseguir en SlothUnit a futuro gracias a la autogeneración de código y que le daría un gran valor. Mencionar también que el hecho de que el código sea el que tiene que expresar la cláusula nos hace desarrollar un código mucho más legible.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{example_spock.jpg}
\end{center}

\section{Arquitectura}
SlothUnit está dividido en dos grandes partes.\\

La primera y más importante, puesto que caracteriza al framework, es una \textbf{aplicación ejecutable} que realiza una compilación del proyecto de test, recogiendo las clases con métodos de test en estructuras internas. Una vez finalizado el proceso de compilación, pasa a generar código en el proyecto. Dicho código se encargará de registrar los tests de forma que sean accesibles en tiempo de ejecución, simulando una reflection limitada a nuestras necesidades.\\

La segunda parte es el \textbf{framework de test} en sí, que nos provee una API que podemos usar desde el proyecto de test, incluyendo lo necesario para especificar métodos de test, recogerlos a partir del código autogenerado y ejecutarlos. Nos provee de una sintaxis expresiva para comprobar el comportamiento esperado dentro de los tests y al finalizar la ejecución imprime los resultados obtenidos en la consola.

\newpage

\subsection{Flujo de la aplicación}
\vspace{6mm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.657]{sloth-unit-flow.png}
\end{center}

\subsection{Clang}
Clang es un cada vez más famoso front-end para el compilador LLVM, cubriendo C, C++, Objective C y Objective C++. Surgió debido a la necesidad de un nuevo compilador que permitiera mejores diagnósticos y una mejor integración con los IDEs, además de buscar ofrecer rápidos tiempos de compilación, bajo uso de memoria y compatibilidad con GCC, uno de los compiladores más famosos. Actualmente, Clang está siendo desarrollado por Apple en conjunto con la comunidad open source.\\

Por encima de Clang se han creado librerías para poder usarlo desde python y otros lenguajes, entre los cuales está C\#. Microsoft tiene publicada una librería llamada ClangSharp, también open source, que ofrece una serie de bindings para el uso de Clang desde .NET y Mono y que se autogenera a partir de los headers de LLVM-C.\\

En SlothUnit usamos la versión 3.8.0 de ClangSharp para realizar la compilación y extracción de símbolos del proyecto de test. La librería se halla encapsulada en un wrapper llamado ClangWrapper, que está testado y ofrece una interfaz más cómoda para el uso que queremos darle además de aislarnos de la librería.

\subsection{Code Parsing}
Para el parsing del código hacemos un uso directo del ClangWrapper. Dado que Clang conlleva una cierta complejidad, el código procura ser lo más simétrico posible, de forma que una vez entendido un punto en el que se usa, el resto resulte familiar. Dentro del dominio del parser, existen cuatro elementos principales:

\begin{enumerate}
\item{\textbf{TestFile}. Refiere a un archivo con una o más clases de test.}
\item{\textbf{TestClass}. Refiere a una clase con uno o más métodos de test.}
\item{\textbf{TestMethod}. Refiere a un método con al menos la propiedad \texttt{Test}.}
\item{\textbf{TestProperty}. Refiere a una propiedad aplicacable a un test.}
\end{enumerate}

Los tres primeros se construyen siempre usando Factory Methods, todos ellos llamados \texttt{BuildFrom}, y dentro de éstos vemos un código muy similar, obteniendo la simetría deseada y reduciendo en cierto grado la complejidad que deriva del uso de Clang. El último es un Value Object. Ninguna de estas clases de dominio hace uso directo de Clang, sino que pasan por el ClangWrapper que recordemos que nos ayuda a reducir todavía más esa carga cognitiva.\\

 Existe otro motivo por el que usamos Factory Methods, y es que la construcción de dichos objetos no es siempre correcta. Dependemos de un proceso de extracción de símbolos que va recorriendo el archivo y cuando lo encontramos, todavía no sabemos si contienen clases de test. Lo mismo ocurre con las clases, en cuanto las encontramos no sabemos todavía si contienen métodos de test. La estrategia a la que recurrimos para no comprobar si un objeto es válido en el propio constructor son los Factory Methods.\\

 Y por último, usamos un Null Pattern de forma que obtenemos una sintaxis más expresiva y evitamos hacer comparaciones con null en nuestro código, por no mencionar la posibilidad de devolver nulls en un método. Con todo, podemos ver cómo queda el código por ejemplo con el caso de los TestFiles:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.87]{parsing_factory.png}
\end{center}

 Esto nos permite construir una colección de TestFiles con una muy buena semántica, fácil de entender de un vistazo para todo desarrollador que podría unirse al proyecto y sobretodo, para cuando haya que mantener esa parte del código en un futuro:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.88]{parsing_create.png}
\end{center}

\subsection{Code Generation}
Para abordar la generación de código usamos String Interpolation, una funcionalidad de C\# 6 también conocida en otros lenguajes como String Templates. En este caso la arquitectura no es compleja, siempre generamos un archivo main, un archivo con los includes de las clases autogeneradas y todo el código necesario para registrar los tests, siguiendo la misma estrucutra de carpetas que el proyecto de test pero encapsulada en la carpeta \texttt{\_\_Generated\_\_}.

Así pues, después de pasar por la fase de parsing y generación de código tendremos un reflejo de nuestro proyecto de test con código autogenerado dentro de la carpeta \texttt{\_\_Generated\_\_}, junto con el archivo \texttt{\_\_Main\_\_.generated.cpp}, el archivo \texttt{\_\_Tests\_\_.generated.h} y todos los que contienen código autogenerado que tendrán por nombre \texttt{NombreArchivo.generated.h}.

Lo más complejo es el código que registra los tests, pero se halla dentro del framework de test puesto que ya hablamos de código en C++. Se suele desestimar la expresividad del código autogenerado, pero en SlothUnit apostamos por ello y como resultado dicho código es legible en la medida de lo posible. Podemos ver aunque en tamaño reducido cómo queda para una de las clases de tests que empleo en el proyecto:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.62]{generation_example.png}
\end{center}

\subsection{Framework de test}
Desde SlothUnit proveemos una API sencilla para el usuario y por ahora es igualmente sencilla internamente. Por contra, hay un par de puntos en los que empleamos trucos de C++ que hay que tener en cuenta. El primero de ellos es el disfraz de macro para las propiedades de los tests y su implicación en la compilación con Clang. Veamos el siguiente trozo de código:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.88]{framework_macros.png}
\end{center}

Qué está ocurriendo? En primer lugar, todo el código del framework se halla dentro del namespace SlothUnit para evitar posibles conflictos con otras librerías. En segundo lugar, vemos que la macro \texttt{Test()} se evalúa a otra macro que es \texttt{Attribute()} pasándole en primer lugar \texttt{Test} seguido por el resto de parámetros. Ahora llega el truco: dada la cláusula \texttt{\#if} del preprocesador de C/C++, cuando \texttt{\_\_SLOTH\_UNIT\_PARSER\_\_} está definido la macro \texttt{Attribute()} se evalúa a un atributo de C++, en concreto el \texttt{annotate} que recibe por parámetro una o más strings. Cuando no está definido, la macro \texttt{Attribute()} no se evalúa a nada, simplemente deja un vacío en el código.\\

Lo que hacemos es definir \texttt{\_\_SLOTH\_UNIT\_PARSER\_\_} cuando compilamos con Clang, de forma que en dicho momento podemos extraer los símbolos del atributo \texttt{annotate} de C++ con las strings que recibe por parámetro. De por sí no hace nada salvo aportar información sobre un método, y en este caso la información que nos da son las propiedades del método de test. Todo método que tenga como parámetro \texttt{Test} será recogido y registrado como tal. Finalmente, cuando hacemos la segunda compilación para ejecutar los tests estos atributos de anotación no existen porque \texttt{\_\_SLOTH\_UNIT\_PARSER\_\_} no está definido, e incluso si existieran no tendrían efecto alguno salvo proveer información que no se va a usar al compilador.\\

El segundo punto a tener en cuenta es que el código autogenerado para registrar los tests es global. Esto implica que se evalúa antes de pasar por el método \texttt{main} desde donde ejecutamos los tests. El código crea un objeto y en el constructor de dicho objeto se llama a un \texttt{Registrar} estático que registra las clases de test con sus métodos. El método \texttt{main} generado es muy sencillo y podría ser perfectamente personalizable por el usuario a futuro.\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.88]{framework_main.png}
\end{center}

\section{Metodologías}
Durante el desarrollo se han seguido distintas metodologías que paso a describir a continuación, pero antes quería mencionar el Software Craftsmanship. Se trata de un movimiento con el que me siento identificado, una evolución sobre el Agile que destaca la parte técnica. A lo largo de todo el desarrollo que hago lo tengo en cuenta y por supuesto para este trabajo también. El SC destaca la profesionalidad, el pragmatismo, la voluntad de aprender constantemente y compartir lo aprendido con la comunidad. En general, una pasión que siento por el desarrollo y un camino a seguir hacia una maestría que nunca alcanzaremos. En este trabajo he puesto en práctica todo lo que he aprendido hasta ahora, durante el desarrollo he seguido aprendiendo y he procurado hacerlo lo mejor que he podido, maximizando la entrega de valor. Espero que todo lo aquí recogido en las metodologías siga creciendo y que SlothUnit siga evolucionando.

\subsection{Extreme Programming}
Primero que nada siempre he perseguido los valores de XP: Simplicidad, Comunicación, Feedback, Respeto y Coraje. Sobretodo un ciclo de feedback cuanto más corto mejor. Para obtener dichos valores he seguido varias prácticas.\\ 

Dentro del Extreme Programming destaco el Test Driven Development que he practicado mayormente de principio a fin del trabajo. He desarrollado este framework de test con el TDD siempre en mente, tanto por mi lado como de cara al usuario final, pues deseo que SlothUnit sea cómodo de usar para los que seguimos esta práctica técnica.\\

Como parte del ciclo de TDD y fuera del mismo he practicado mucho Refactoring para mejorar la calidad del código. Cuando hablo de calidad me refiero especialmente a la mantenibilidad del código, que la facilidad para entenderlo y cambiarlo sea igual hoy que mañana y que de aquí a un año. El Refactoring es otra de las prácticas más destacadas de Extreme Programming y también la he tenido en cuenta de cara al usuario final. En ocasiones los refactors automáticos que proveen los IDEs no llegan a las macros, y esta es otra de las razones por las que preferí usar un método global acotado al namespace SlothUnit, el \texttt{Expect()}, por no hablar de type-safety y hints del IntelliSense que siempre escasean cuando usamos macros debido a la naturaleza de meta-programming de las mismas.\\

Seguimos con otra práctica, Simple Design. He intentado tener un diseño cuanto más simple mejor a lo largo de todo el código en la medida de lo posible, sin exagerar ni dedicarle un tiempo excesivo a la búsqueda de lo simple pues podría ser contraproducente. Considero que la base de código ha quedado bastante sencilla dentro de lo que cabe, con la complejidad bien encapsulada.\\

Continuous Integration y Small Releases son otro par de prácticas que llevaré a cabo ahora mucho más, pues no saqué ninguna release hasta la 0.1.0, y desde entonces han salido la 0.1.1 y 0.1.2 con mejoras mínimas. El ciclo de release todavía no está bien definido y es algo que quiero abordar cuanto antes.

\subsection{Object Oriented Design}
Dentro del Object Oriented Design he tenido en cuenta muchas cosas. Por un lado todo el código está diseñado con el OOD en mente, pero siendo más específico podemos ver:

\begin{itemize}
\item{Búsqueda constante de una alta cohesión y un bajo acoplamiento. Que los cambios tengan consecuencias locales. Esto potencia la mantenibilidad del código.}
\item{Juntar los datos y la lógica que cambian a la par y separar los que no.}
\item{Ver la orientación a objetos como un paso de mensajes simples entre ellos.}
\item{Least Astonishment Principle, que el código exprese mi intención y no sorprenda al desarrollador que lo lea en un futuro.}
\item{Clases y métodos cortos para cumplir lo anterior y para facilitar la lectura y navegación por el código.}
\item{Uso de wrappers para aislarnos de los sistemas externos, en este caso Clang.}
\item{Tell Don't Ask sin ir al extremo, aplicación de la Ley de Demeter y evitar la Primitive Obsession.}
\item{Consciencia general sobre los Object Calisthenics.}
\item{Encapsulación del código complejo y de todo aquéllo que no se use fuera del objeto que le corresponde.}
\item{No construir objetos que puedan ser inválidos, todo objeto debe ser válido desde que se construye.}
\item{Uso de Factory Methods, Builders y Null Patterns para obtener lo anterior y una mejor semántica al construir objetos.}
\item{Control del ciclo de vida de los objetos mediante métodos estáticos.}
\item{Uso del lenguaje de dominio.}
\item{Desarrollo de Helpers pequeños como parte de infraestructura en vez de contaminar el dominio.}
\item{Evitar la optimización prematura, el mejor código para optimizar es primero legible, factorizado y testado. Una vez conseguido, los problemas de optimización son fáciles de detectar y solucionar.}
\end{itemize}

Quiero hacer una mención al uso de Ubiquitous Language, Anticorruption Layer y Value Objects en el dominio de la aplicación como parte de lo que conozco sobre Domain Driven Design.
\newpage


\chapter{Conclusiones}
\section{Resumen}
En líneas generales, tenemos un framework de test basado en reflection implementada en C++ con autogeneración de código. SlothUnit busca obtener una mayor facilidad de uso, simplicidad y expresividad para el usuario final, así como mantenibilidad y libertad de extensión a futuro en el desarrollo.\\

Ofrece una interfaz innovadora con respecto a otros frameworks de test de C++. Hace uso de Clang, que adquiere cada vez más importancia en el sector y ofrece un cúmulo de nuevas oportunidades. La autogeneración de código nos permite abordar problemas y plantear soluciones que son imposibles o muy difíciles en frameworks basados puramente en macros.\\

SlothUnit también posee un código bien estructurado, legible y mantenible a futuro. Es un proyecto open source, abierto a la participación de la comunidad internacional de desarrolladores de forma que entre todos podamos ofrecer un framework de test distinto.\\

Y todo ello lo podemos obtener en unos escasos segundos de descarga e instalación antes de ponernos a escribir tests.\\

Espero que SlothUnit cause un efecto positivo en la comunidad de C++, inspire nuevas ideas y desarrolle buena parte de las mismas. Y sobretodo que le sea útil a todo desarrollador que va en busca de un framework con sus características, pues considero que ahora mismo es único en su especie.

\section{Implicaciones}
\subsection{Usuarios}
A nivel de usuario, SlothUnit ofrece una API simple y expresiva, además de un flujo de trabajo muy cómodo. Lo que busco con este framework no va mucho más allá para el usuario. Una instalación rápida y sencilla, una experiencia efectiva y sin problemas, y si llegara a haberlos, una clara explicación del por qué y de cómo solucionarlo durante la propia compilación.\\

El código es abierto y está bien escrito, de forma que cualquier usuario pueda convertirse en partícipe del producto, aportar al mismo o simplemente entender rápidamente por qué algo no funciona y comentarlo en un issue en GitHub.

\subsection{Formación propia}
A nivel de mi propia formación, he ganado mucho conocimiento sobre C++, sobretodo por la parte de templates, programación genérica y trucos del lenguaje. También he aprendido acerca de compilación de lenguajes, Clang y el parsing y generación de código.\\

El desarrollo de SlothUnit también ha contribuido a mi formación en orientación a objetos, Object Oriented Design y metodologías de desarrollo. Se han dado retos de diseño y complejidad en los tests. He probado varias aproximaciones, desechado algunas y aprovechado otras. Por la parte de Test Driven Development y mantenibilidad de los tests he aprendido a tener mucho cuidado con el coste de escribir un test en según qué situaciones. Es la primera vez que he lidiado con tantos tests a nivel de sistema de ficheros y hay que procurar separarlo todo muy bien. En ocasiones no ha merecido la pena hacer tests o he encontrado otras formas de abordar los problemas para que el mantenimiento no sea en exceso complejo.

\section{Trabajo a futuro}
Queda mucho trabajo a futuro en SlothUnit. De entre todo ello voy a dejar una lista con lo que considero más importante:

\begin{itemize}
\item{Documentar SlothUnit con una web probablemente realizada en jekyll.}
\item{Optimizar la compilación con Clang para que sólo regenere los archivos que han sido modificados desde la última compilación.}
\item{Establecer un ciclo de despliegue y automatizarlo.}
\item{Expandir la API para las assertions y las propiedades de test.}
\item{Incluir métodos de Setup, Teardown, OneTimeSetup y OneTimeTeardown}
\item{Afrontar la parte multi-plataforma.}
\item{Manejar el proyecto usando Kanban en Trello o similar.}
\end{itemize}

\newpage

\chapter{Bibliografía}
Todo el conocimiento que he aplicado en el proyecto así como parte del contenido reflejado en la memoria es fruto de lo que he aprendido observando el trabajo de múltiples personas. Cursos a los que he asistido, libros y blogs que he leído, y sesiones charlando, debatiendo y programando juntos. 

\section{Cursos}
Curso de Test Driven Development impartido por \textbf{Carlos Blé}.

\section{Libros}
The Software Craftsman, de \textbf{Sandro Mancuso}.

Practical Object-Oriented Design in Ruby, de \textbf{Sandi Metz}.

Understanding the Four Rules of Simple Design, de \textbf{Corey Haines}.

Extreme Programming Explained: Embrace Change, de \textbf{Kent Beck}.

Implementation Patterns, de \textbf{Kent Beck}.

Refactoring: Improving the Design of Existing Code, de \textbf{Martin Fowler}.

Growing Object-Oriented Software, Guided by Tests, de \textbf{Nat Pryce} y \textbf{Steve Freeman}.

Apprenticeship Patterns: Guidance for the Aspiring Software Craftsman, de \textbf{David H. Hoover} y \textbf{Adewale Oshineye}.


\section{Web}
Clean Code: https://cleancoders.com/.

Object Calisthenics: http://williamdurand.fr/2013/06/03/object-calisthenics/.

Y múltiples blogs:

http://martinfowler.com/.

https://codurance.com/publications/.

https://8thlight.com/blog/

http://blog.cleancoder.com/

http://www.codesai.com/blog/.

http://blog.koalite.com/

http://www.carlosble.com/blog/

http://www.modestosanjuan.com/

http://ronnyancorini.es/

\section{Especial}
También se vierten en estas páginas conocimientos adquiridos en las charlas de múltiples eventos como son:

Conferencia Agile Spain 2015 (CAS2015)

Socrates Canaries 2016

Software Craftsmanship Pamplona

Software Craftsmanship Barcelona 2016

\newpage


\end{document}
